%%=============================================================================
%% Configuratie
%%=============================================================================

\chapter{Configuratie zonder automatisatie}
\label{ch:configuratie}

Voor de testen zal er gebruik gemaakt worden van een Cisco IOS switch geproduceerd in 2006. Deze is een 2960 Series switch en meer bepaald de C2960-24LT. Deze heeft 8 poorten met POE en 2 Gigabit interfaces. De versie die op de switch geïnstalleerd staat is 'Version 12.2(44r)SE1'.

Bij de configuratie van de switch zijn er drie grote lijnen die we kunnen zien: eerst en vooral het instellen van de basisinstellingen. Dit bestaat uit het configureren van een wachtwoord, hostname en het instellen van standaardwaarden zoals een 'no ip domain-lookup'.
Daarna wordt er een configuratie aangemaakt met enkele vlans. Deze krijgen een ip adres en een beschrijving. Als laatste onderdeel hebben we dan nog het instellen van een VTP (VLAN Trunk Protocol) server op het apparaat. Dit allemaal samen zou al goed moeten aantonen in hoeverre het mogelijk is om deze zaken te automatiseren.

\section{Voorbeeld configuratie}
\label{sec:voorbeeld}
Voor de configuratie van de Switch is er het voorbeeld gevolgd van een oefening uit de CCNA cursus in combinatie met een blogpost die beschrijft hoe je SSH openzet op cisco apparatuur. De SSH connectie is nodig om vanaf Ansible scripts te kunnen laten uitvoeren. 
\\
De opzet van een switch wordt door het benodigde onderdeel dan ook verdeeld in 2 onderdelen. Het eerste zijn de commando's om van de initiële configuratie naar de minimale configuratie te raken. Dan daarna hebben we het tweede onderdeel met commando's die nodig zijn om de complete configuratie van de apparatuur af te maken. Hierdoor hebben we als resultaat 3 verschillende configuraties in bijlage: Initial Config, Minimal Config en Complete Config. 

\subsection{Initiële configuratie}
\label{sec:initiële configuratie}
De initiële configuratie is deze die beschikbaar is zonder enige configuratie op de switch. Op de huidige switch stond er al wat configuratie dus werd deze teruggezet naar 'Factory Defaults'. Hiervoor zijn twee commando's nodig. Het ene commando verwijdert de huidige configuratie en de tweede verwijdert de vlan configuratie (indien deze aanwezig is) die op het moment aanwezig is op de switch. \autocite{resetSwitch}
\\

\begin{center}
\begin{verbatim}
switch1#write erase
Erasing the nvram filesystem will remove all configuration files! 
    Continue? [confirm]
[OK]
Erase of nvram: complete
switch1#delete flash:vlan.dat 
Delete filename [vlan.dat]? 
Delete flash:vlan.dat? [confirm]
switch1#reload
System configuration has been modified. Save? [yes/no]: no
Proceed with reload? [confirm]
\end{verbatim}
\end{center}

Na het uitvoeren van de commando's wordt nog even gevraagd om de reload van de switch te bevestigen (wat we ook doen). Als er gevraagd zou worden om configuratie wijzigingen op te slaan dan kiezen we voor 'no'. Hierna komt de switch in de staat terecht waarvan we uitgaan hoe deze in gebruik wordt genomen door gebruikers. Na het heropstarten zal deze dan ook vragen of we de initiële setup willen doorlopen. 

\subsection{Minimale configuratie}
\label{sec:minimale configuratie}
Omdat het nodig is om vanaf de switch op afstand te kunnen aanspreken is er nood aan ssh in combinatie met een management ip adres. Omdat we verder werken op de CCNA oefening is er gekozen om een ip adres met ip '172.17.1.2' in te stellen op vlan1. Verder wordt het crypto commando gebruikt om een RSA key aan te maken met een sterkte van 2048 bits omdat dit tegenwoordig grotendeels de standaard is en er zelf al vaak geopteerd wordt om keys van 4096 bits te nemen.
Verder is het ook nodig om een gebruikersnaam en wachtwoord in te stellen om gebruik te kunnen maken van remote ssh logins. Dan pas zal het mogelijk zijn om een connectie te maken over ssh. Als laatste wordt hier ook nog de 'password-encryption' service geactiveerd om de beveiliging te optimaliseren en de wachtwoorden niet in clear text in de configuratie te laten staan.

\begin{center}
\begin{verbatim}
Would you like to enter the initial configuration dialog? [yes/no]: no
Switch>en
Switch#conf t
Enter configuration commands, one per line.  End with CNTL/Z.
Switch(config)#ip default-gateway 172.17.1.1
Switch(config)#int vlan1
Switch(config-if)#ip address 172.17.1.2 255.255.255.0
Switch(config-if)#no shut
Switch(config-if)#exit
Switch(config)#ip domain-name website.be
Switch(config)#crypto key generate rsa
The name for the keys will be: Switch.website.be
Choose the size of the key modulus in the range of 360 to 2048 for your
  General Purpose Keys. Choosing a key modulus greater than 512 may take
  a few minutes.

How many bits in the modulus [512]: 2048
% Generating 2048 bit RSA keys, keys will be non-exportable...[OK]

Switch(config)#username switchadmin password cisco
Switch(config)#enable secret class
Switch(config)#no ip domain-lookup
Switch(config)#line console 0
Switch(config-line)#logging synchronous
Switch(config-line)#login local
Switch(config-line)#line vty 0 4
Switch(config-line)#transport input ssh
Switch(config-line)#login local
Switch(config-line)#password cisco
Switch(config-line)#exit
Switch(config)#service password-encryption
Switch(config)#end
Switch#copy running-config startup-config
Destination filename [startup-config]? 
Building configuration...
[OK]
Switch#reload
Proceed with reload? [confirm]
\end{verbatim}
\end{center}

Na dat we deze configuratie hebben ingeladen is het mogelijk om via ssh connectie te maken met de switch en vanaf daaruit de configuratie af te werken. In ons voorbeeld weten we dat we poort 1-23 zullen veranderen van configuratie dus daarom connecteer je voor ssh best via ssh omdat er anders disconnects kunnen voorkomen tijdens het wijzigen van de configuratie op de switch. Als we poort 24 op het management vlan houden is er geen probleem. Daarom dat we ook hier al een ip adres instellen voor de default gateway en vlan1.

\subsection{Complete configuratie}
\label{sec:complete configuratie}
Als laatste hebben we dan nog de volledige configuratie. Dit zijn de commando's die uitgevoerd moeten worden om de volledige correcte configuratie te verkrijgen. Het is de bedoeling dat ieder automatisatie methode dezelfde  De onderstaande commando's moeten uitgevoerd worden om alles werkende te hebben zoals het hoort. De uiteindelijke volledige configuratie zijn onderaan beschikbaar in de bijlagen. 
\begin{center}
\begin{verbatim}
Username: switchadmin
Password: 
Switch>en
Password: 
Switch#
Switch#conf t
Enter configuration commands, one per line.  End with CNTL/Z.
Switch(config)#hostname switch1
switch1(config)#vtp mode server
Device mode already VTP SERVER.
switch1(config)#vtp domain Lab5
Changing VTP domain name from NULL to Lab5
switch1(config)#vtp password cisco
Setting device VLAN database password to cisco
switch1(config)#int range fa0/1-5
switch1(config-if-range)#switchport mode trunk
switch1(config-if-range)#switchport trunk native vlan 99
switch1(config-if-range)#no shutdown
switch1(config-if-range)#exit
switch1(config)#vlan 99
switch1(config-vlan)#name management
switch1(config-vlan)#vlan 10
switch1(config-vlan)#name faculty-staff
switch1(config-vlan)#vlan 20
switch1(config-vlan)#name students
switch1(config-vlan)#vlan 30
switch1(config-vlan)#name guest
switch1(config-vlan)#exit
switch1(config)#int vlan99
switch1(config-if)#ip address 172.17.99.11 255.255.255.0
switch1(config-if)#exit
switch1(config)#int range fa0/6-10
switch1(config-if-range)#switchport access vlan 30
switch1(config-if-range)#int range fa0/11-17
switch1(config-if-range)#switchport access vlan 10
switch1(config-if-range)#int range fa0/18-23
switch1(config-if-range)#switchport access vlan 20
switch1(config-if-range)#exit
switch1(config)#spanning-tree vlan 99 priority 4096
switch1(config)#end
*Mar  1 00:02:09.679: %SW_VLAN-6-VTP_DOMAIN_NAME_CHG: 
    VTP domain name changed to Lab5.
switch1(config)#end
*Mar  1 00:02:11.642: %LINEPROTO-5-UPDOWN: Line protocol on 
    Interface Vlan99, changed state to down
switch1(config)#end
switch1#
*Mar  1 00:02:16.985: %SYS-5-CONFIG_I: Configured from 
    console by switchadmin on console
switch1#copy running-config startup-config
Destination filename [startup-config]? 
Building configuration...
[OK]
switch1#reload
Proceed with reload? [confirm]
\end{verbatim}
\end{center}

Na het uitvoeren van bovenstaande commando's zijn er enkele vlans ingesteld op de switch en heeft deze de vtp server functionaliteit gekregen.

Bijlage: cisco excercise example.pdf\\
Bijlage: -does not exist yet- final configuration

